\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

\begin{document}

\begin{center}
\textbf{DEDICACES}
\end{center}

\vspace{1cm}

À mes parents, qui m’ont toujours soutenu et encouragé tout au long de mon parcours académique.  
Votre amour inconditionnel et votre soutien constant ont été une source d’inspiration pour moi.

\vspace{0.8cm}

À mes frères, qui ont été mes compagnons de jeu, mes meilleurs amis. Votre présence et votre soutien indéfectible ont rendu ma vie plus riche et plus belle.

\vspace{0.8cm}

À mes amis, qui ont partagé avec moi des moments inoubliables pendant cette période d’études. Votre amitié sincère et votre soutien moral m’ont aidé à surmonter les difficultés et à persévérer.

\vspace{0.8cm}

À mes enseignants, qui m’ont transmis leurs connaissances et leur expertise et qui m’ont guidé tout au long de ce projet de fin d’études. Votre dévouement à l’enseignement et votre passion pour votre domaine m’ont inspiré.

\vspace{0.8cm}

À toutes les personnes qui ont contribué de près ou de loin à la réalisation de ce projet, je vous exprime ma profonde gratitude. Votre soutien et vos conseils ont été inestimables.

\vspace{0.8cm}

Enfin, à moi-même, pour ma détermination et ma persévérance tout au long de ce parcours. Ce projet est le résultat de mon travail acharné et de ma passion pour mon domaine d’étude.

\vspace{0.8cm}

Que cette réalisation soit le reflet de ma gratitude envers tous ceux qui m’ont soutenu et accompagné dans cette aventure.

\end{document}
